<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Formidlingsprojekt</title>
    <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Formidlingsprojekt</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>da-dk</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2017 20:44:49 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tiden før Big Bang</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/fejlmelding/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/fejlmelding/</guid>
      <description>Tiden før Big Bang eksisterer ikke. Klik her for at gå tilbage til tidslinjen, hvor De kan fortsætte med at undersøge universets udvikling fra Big Bang til fremtiden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big Bang</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/bigbang/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/bigbang/</guid>
      <description>Man regner med at Universets er omkring 13,8 mia. år gammelt. Som vist på tidslinjen har man rimelig sikker viden om Universet selv under ét sekund efter Big Bang, hvor det første stof dannes. Det tidligste tidspunkt man kan ekstrapolere tilbage til og stadig få meningsfulde resultater, er, da Universet var $10^{-44} sekunder gammelt1. Prøver man at gå længere tilbage end det, bryder de grundlæggende teorier, den generelle relativitetsteori og kvantemekanikken, sammen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Big Bang kernesyntese</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/kerne/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/kerne/</guid>
      <description>Inden dette tidspunkt eksisterede stabile kernepartikler, men der kunne endnu ikke dannes stabile atomkerner. Dette skyldes, at fotoner med høj nok energi kan slå atomkerner i stykker. Der kunne derfor først dannes stabile atomkerner, da Universet var kølet ned til en bestemt temperatur (se faktaboks nederst på siden om sammenhæng mellem stråling og temperatur). Da Universet var ca. 2 minutter gammelt kunne protoner og neutroner bindes sammen uden at blive slået i stykker med det samme.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Den mørke tid</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/denm%C3%B8rketid/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/denm%C3%B8rketid/</guid>
      <description>Som antydet var den mørke tid en lang periode, der startede da universet var ca. 380 tusinde år gammelt og først endte ca. 400 mio. år efter Big Bang1. Helt til at starte med lyste universet faktisk op; rekombinationen gav plads til de fotoner (lys), der før var holdt tilbage pga. sammenstød med elektroner. Som det ligger i periodens navn, varede de lyse dage dog ikke længe. Universets udvidede sig stadig, temperaturen faldt over den samlede periode fra ca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solsystemet</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/solsystem/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/solsystem/</guid>
      <description>Solsystemet er vores baghave. Den består foruden Solen af otte planeter samt dværgplaneter, måner, asteroider og kometer. De otte planeter er Merkur, Venus, Jorden, Mars, Jupiter, Saturn, Uranus og Neptun, hvor Merkur er tættest på Solen og Neptun længst væk. Dværgplaneterne er bl.a. Pluto og Ceres. Imellem Mars og Jupiter ser man en større samling af asteroider, som er klippestykker og fragmenter, der kredser fast om Solen. Samlingen kalder man for Asteroidebæltet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Universets skæbne</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/fremtid/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/fremtid/</guid>
      <description>Ifølge Einsteins teori om generel relativitetsteori er rum og tid ét, hvilket kaldes rumtiden, og et objekt med masse vil bøje denne omkring sig. Af denne grund vil densiteten – altså tætheden af massen – i Universet have en indflydelse på, hvilken bøjning og form, dvs. geometri, Universet har.
Der findes tre forskellige geometrier, der er mulige for Universet: Det saddelformede univers, det kugleformede univers og det flade univers. Hvilken af disse, der bedst beskriver vores Univers, afgøres ud fra Universets densitet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dannelse af stof og antistof</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stoff/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stoff/</guid>
      <description>Det er beregnet, at da Universet var en milliontedel af et sekund gammelt (10-6 s), var det fyldt med højenergi fotoner med en temperatur på 20 billioner Kelvin (20 x 1012 K). Densiteten af strålingen var desuden meget høj; mere end tusind gange så stor som densiteten af en atomkerne (se faktaboks om densitet af stråling). Hvis fotoner har høj nok energi, kan to omdannes til et partikelpar: En partikel af almindeligt stof og en partikel af antistof.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inflation</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/inflation/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/inflation/</guid>
      <description>Umiddelbart efter Big Bang indtrådte en periode af Universets historie, som kaldes inflation. I denne periode udvidede Universet sig så meget, at det efter inflation var mindst 1043 gange så stort1, som det var før. Hele inflationsperioden tog kun en forsvindende lille brøkdel af et sekund, hvilket får hypotesen til intuitivt at forekomme som det rene humbug. Men fantastisk nok viser det sig, at inflationsmodellen er i stand til præcist at forudsige og forklare adskillige af de fysiske fænomener, vi kan observere i dag.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mørk energi-domineret Univers</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/m%C3%B8rkenergidomineret/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/m%C3%B8rkenergidomineret/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rekombination</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/rekombination/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/rekombination/</guid>
      <description>Indtil dette tidspunkt bestod universet af et plasma; en suppe af frie elektroner, lette atomkerner og fotoner. Før de ca. 380.000 år1 var universet så tæt, at fotonerne nærmest ingen veje kom, uden at de blev afbøjet af en elektron. Men omkring dette tidspunkt havde universet udvidet sig så meget, at fotoner rent faktisk kunne rejse langt uden at risikere et sammenstød. Tætheden var simpelthen blevet mindre, og som et resultat af det blev universet mere transparent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stjerne- og galaksedannelse</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stjerner/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stjerner/</guid>
      <description>Den mørke tid endte, da de første stjerner dannedes ved gravitationel kollaps af gasskyer. Grunden til at masse i nogle områder samledes og senere kollapsede til stjerner, kan findes i ujævnheder i baggrundsstrålingen. Disse ujævnheder er udtryk for små inhomogeniteter i det tidlige Univers. Områder med en smule større tæthed vil have en smule stærkere tyngdekraft og dermed tiltrække masse fra områder med mindre tæthed. Disse ujævnheder vil derfor vokse med tid, hvilket over lang tid fører til større strukturer i Universet såsom galakser og galaksehobe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stofdomineret Univers</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stofdomineretunivers/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stofdomineretunivers/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stofdomineret Univers</title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/m%C3%A6lkevejen/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 20:44:49 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/m%C3%A6lkevejen/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stoffdom/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://josefine1409.github.io/AstroFysiskHistorie/post/stoffdom/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>